\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{graphicx,url}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{float}
\usepackage{adjustbox}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[margin=1.5cm,top=0cm]{geometry}

% Exigencias do formato:
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{mathptmx}
\pagenumbering{gobble}% Remove page numbers (and reset to 1)

\fontsize{12}{14}
\selectfont

% Citacoes extrapolam a margem, por algum motivo.
\thispagestyle{plain}
\newcommand\spacecite{\penalty700\ \cite}

\begin{document}


\title{Escalabilidade binária de rastros Pajé}

\author{Vinícius Herbstrith (bolsista), Lucas Mello Schnorr (orientador) \\
Instituto de Informática -- Universidade Federal do Rio Grande do Sul}
\date{}

\maketitle

%\review{Contexto}

Com o desenvolvimento de aplicações paralelas e distribuídas surge o
interesse da análise do seu desempenho. Esta análise é baseada em
eventos selecionados e representativos registrados durante a execução
da aplicação em arquivos de rastro de execução. Com o atual
aumento da capacidade das máquinas
paralelas, podemos ter
bilhões de fluxos concorrentes gerando milhares de eventos, tornando a escalabilidade um fator de grande importância na geração do rastro.

O formato Pajé é largamente utilizado para a análise
e visualização de rastros de aplicações paralelas. O formato se
destaca no atributo extensibilidade, possibilitando seu uso nos mais
diversos contextos de análise de desempenho e rastreamento. No entanto, a maior desvantagem do formato é a sua
estrutura textual, que leva a uma leitura lenta do arquivo de rastro no momento da análise.

%\review{Objetivo}

O objetivo deste trabalho é a criação de um formato
binário para o arquivo de rastro Pajé, almejando a 
otimização da leitura e trazendo uma maior escalabilidade para o formato Pajé.
Isto nos leva a três objetivos: a definição da versão binária correspondente ao formato de rastro
Pajé, a geração de arquivos de rastro binário e a análise de desempenho da leitura deste arquivo. 

%\review{Descrição da Solução}

As informações do arquivo binário são salvas usando a biblioteca LibRastro, uma biblioteca de geração
de arquivos de rastro. A LibRastro tem como principais características uma baixa intrusão na
coleta do rastro e flexibilidade nas definicões de eventos, características estas que coincidem com o nosso
objetivo. Temos então, um arquivo de rastro gerado na LibRastro que contém informações equivalentes ao rastro original no formato Pajé.

%\review{Parte 2}

A biblioteca Poti -- responsável por implementar o formato de rastro Pajé
-- foi utilizada para a implementação da criação do rastro no formato binário, usando como suporte a libRastro. Foram feitas modificações na biblioteca com o objetivo de gerar a mesma saída Pajé da Poti no novo formato binário proposto.
Como a execução de aplicações em sistemas paralelos e distribuídos é uma tarefa custosa, é de grande interesse promover ao usuário a possibilidade de converter rastros gerados anteriormente.
Para isto, foram criadas duas ferramentas dentro da Poti: \texttt{rst2paje} e
\texttt{poti2rst}. A ferramenta \texttt{poti2rst} faz a conversão de um arquivo no
formato de rastro Paje para o formato binário proposto, usando Flex e Bison para fazer a análise da entrada textual. Já a ferramenta \texttt{rst2paje} faz a conversão no sentido contrário.


A leitura e análise do novo formato é feita dentro da
PajeNG, uma ferramenta de visualização de rastros no formato Pajé. O componente 
PajeRastroReader foi criado para realizar a decodificação dos arquivos no formato binário proposto.

%\review{Resultados}
A análise de desempenho da leitura do formato binário foi feita sobre
dois arquivos de rastro de duas aplicações distintas, cada um em duas versões, textual --
 a versão original -- e binário -- obtido pela paje2rst. Uma das aplicações é uma fatoração LU
que gerou um arquivo de rastro de 0.77 GB, a outra é um cálculo de
gradiente conjugado com um rastro de tamanho 2.1 GB. A máquina
usada para os testes possui processador Intel i7-4770 CPU (3.40GHz),
HD 1TB SATA II (3.0Gb/s) e 8GiB DIMM DDR3(1.6GHz). Foram feitas 30
execuções para cada versão, binária e textual, dos dois arquivos, de
forma a se obter uma amostra significativa para comparação sobre o desempenho do formato
proposto. Comparando os tempos e usando metodologias estatísticas de
teste sobre os tempos de execução, obtivemos uma redução de 26\% do tempo total
de leitura usando o formato binário em ambos os arquivos de rastro. 


A partir destes resultados positivos, podemos buscar maiores otimizações para o formato binário em próximos trabalhos.
Como possibilidades, temos o uso de técnicas de compactação e o uso de referências para informações repetidas que levariam à um arquivo de rastro menor e consequentemente um melhor tempo de leitura.

\medskip

\end{document}
